**胡纘宗**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**孝恩**，一字**世甫**，[號](../Page/號.md "wikilink")**可泉**，亦號**鳥鼠山人**，[陝西省](../Page/陝西省.md "wikilink")[鞏昌府](../Page/鞏昌府.md "wikilink")[秦州](../Page/秦州.md "wikilink")（今[甘肅省](../Page/甘肅省.md "wikilink")[天水市](../Page/天水市.md "wikilink")）[秦安縣人](../Page/秦安縣.md "wikilink")。[明朝政治人物](../Page/明朝.md "wikilink")、[書法家](../Page/書法家.md "wikilink")。

## 生平

[曲阜孔廟金聲玉振坊.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:曲阜孔廟金聲玉振坊.jpg "fig:曲阜孔廟金聲玉振坊.jpg")
[正德三年](../Page/正德.md "wikilink")（1508年）進士，授[翰林](../Page/翰林.md "wikilink")[檢討](../Page/檢討.md "wikilink")。官至都察院[右副都御史](../Page/右副都御史.md "wikilink")，[巡撫山東](../Page/巡撫山東.md "wikilink")、[河南](../Page/河南.md "wikilink")。因治河有功，转治河都御使。后為仇家陷害，革職歸鄉，築可泉寺著書\[1\]。

## 胡纘宗案

[胡纘宗任河南巡撫期間](../Page/胡纘宗.md "wikilink")，曾笞責[陽武縣知縣](../Page/陽武縣.md "wikilink")[王聯](../Page/王聯.md "wikilink")。王聯為人兇狠狡詐，懷恨在心，又知[世宗鼓勵官員相互揭發](../Page/明世宗.md "wikilink")，就利用之前世宗南巡承天期間，胡纘宗的接駕詩做文章，稱詩中「穆天八駿」詞句為謗詛，且將與其有宿怨者，如副都御史[劉隅](../Page/劉隅.md "wikilink")，給事中[鮑道明](../Page/鮑道明.md "wikilink")，御史[胡植](../Page/胡植.md "wikilink")、[馮章](../Page/馮章.md "wikilink")、[張洽](../Page/張洽.md "wikilink")，參議[朱鴻漸](../Page/朱鴻漸.md "wikilink")，知府[項喬](../Page/項喬.md "wikilink")、[賈應春等百十人](../Page/賈應春.md "wikilink")，全部構陷，令其子混入宮門訟冤。世宗果然大怒，立刻派人逮捕胡纘宗等人，刑部尚書[劉訒會同法司嚴加審訊](../Page/劉訒.md "wikilink")。劉訒查清真相，將王聯父子論死，并請求寬恕胡纘宗等人。然而世宗仍然不依不饒，最終經過[嚴嵩求情](../Page/嚴嵩.md "wikilink")，將胡纘宗革職，杖四十。劉訒亦除名\[2\]\[3\]

## 著作

刻有《[藝文類聚](../Page/藝文類聚.md "wikilink")》一百卷。善作詩，其詩樸質、深沉而情感摯烈。纘宗是[書法家](../Page/書法家.md "wikilink")，在[江蘇](../Page/江蘇.md "wikilink")[鎮江有](../Page/鎮江.md "wikilink")“海不揚波”、[曲阜孔廟有](../Page/曲阜孔廟.md "wikilink")“金聲玉振”坊，[天水](../Page/天水.md "wikilink")[伏羲廟有](../Page/伏羲廟.md "wikilink")“與天地准”牌匾，又有「趵突泉」石碑。《[四库全书总目](../Page/四库全书总目.md "wikilink")》收六种胡缵宗著述提要。著有《鳥鼠山人集》、《太昊廟樂章》、《願學編》等。

## 参考文献

[Category:明朝翰林院檢討](../Category/明朝翰林院檢討.md "wikilink")
[Category:明朝山東布政使司參政](../Category/明朝山東布政使司參政.md "wikilink")
[Category:明朝河南布政使](../Category/明朝河南布政使.md "wikilink")
[Category:明朝山西布政使](../Category/明朝山西布政使.md "wikilink")
[Category:明朝副都御史](../Category/明朝副都御史.md "wikilink")
[Category:明朝山東巡撫](../Category/明朝山東巡撫.md "wikilink")
[Category:明朝河南巡撫](../Category/明朝河南巡撫.md "wikilink")
[Category:天水人](../Category/天水人.md "wikilink")
[Z](../Category/胡姓.md "wikilink")

1.  [清](../Page/清.md "wikilink")·[张廷玉等](../Page/张廷玉.md "wikilink")，《\[\[明史\]·卷202\]》：胡纘宗，陝西秦安人。正德三年進士。由檢討出為嘉定判官。歷山東巡撫，改河南。
2.  《明史·[卷二百零二](../Page/s:明史/卷202.md "wikilink")》：初，帝幸承天，河南巡撫胡纘宗嘗以事笞陽武知縣王聯。聯尋為巡按御史陶欽夔劾罷。聯素凶狡，嘗歐其父良，論死。久之，以良請出獄。復坐殺人，求解不得。知帝喜告訐，乃摭纘宗迎駕詩「穆王八駿」語為謗詛。言纘宗命己刊布，不從，屬欽夔論黜，羅織成大辟。候長至日，令其子詐為常朝官，闌入闕門訟冤。凡所不悅，若副都御史劉隅，給事中鮑道明，御史胡植、馮章、張洽，參議朱鴻漸，知府項喬、賈應春等百十人，悉構入之。帝大怒，立遣官捕纘宗等下獄，命訒會法司嚴訊。訒等盡得其誣罔，仍坐聯死，當其子詐冒朝官律斬，而為纘宗等乞宥。帝既從法司奏坐聯父子辟，然心嗛纘宗，頗多詰讓，下禮部都察院參議。嚴嵩為之解，乃革纘宗職，杖四十。訒亦除名，法司正貳停半歲俸，郎官承問者下詔獄。嵩以對制平獄有功，令兼支大學士俸，嵩辭乃允。時法官率骫法徇上意。稍執正，譴責隨至。訒於是獄能持法，身雖黜，而天下稱之。
3.  《藝苑卮言·卷七》：胡孝思嘗為吾吳郡守，才敏風流，前後罕儷。公暇多游行湖山園亭間，從諸名士一觴一詠，題墨淋漓，遍於壁石。後遷御史中丞，撫河南。肅帝幸楚，為一律紀事云：「聞道鑾輿曉渡河，嶽雲縹緲護晴珂。千官玉帛嵩呼盛，萬國衣冠禹貢多。鎖鑰北門留統制，璿璣南極扈羲和。穆天八駿空飛電，湘竹英皇淚不磨。」刻之石。後以他事坐罷家居者數載矣，嘗撲一貪令王聯，其人為戶部主事，以不職免，殺人下獄當死，乃指「穆天」、「湘竹」為怨望咒詛，而所繇成獄及生平睚眥，皆指為孝思奸黨，春天之，上大怒，悉捕下獄，欲論死，分宜相陶真人力救解，久之乃罷免，猶摘杖孝思三十。當是時，孝思將八十矣，了不怖懾，取錦衣獄中柱械之類八，曰制獄八景，為詩紀之。眾爭咎孝思，掣其筆曰：「群正坐詩至此耳，尚何吾伊為！」孝思澹然詠不輟，曰：「坐詩當死，今不作詩，得免死耶？」